\chapter*{Agradecimentos}

A conclusão deste trabalho, bem como de grande parte do meu percurso académico, não seria possível sem o apoio e contributo de diversas pessoas a quem desejo expressar a minha mais sincera gratidão.

Ao meu orientador, Professor Doutor Nuno Pombo, pela disponibilidade, orientação e rigor científico com que acompanhou este projeto. Os seus conselhos e sugestões foram fundamentais para a qualidade do trabalho desenvolvido.

Aos meus pais, por todo o amor, sacrifício e apoio incondicional ao longo de toda a minha vida e, em particular, durante o meu percurso académico. Sem eles, nada disto seria possível.

Aos meus avós, pelo carinho constante e por me terem transmitido valores que moldaram a pessoa que sou hoje. O vosso exemplo de dedicação e perseverança acompanha-me em tudo o que faço.

Ao meu padrinho, pelo incentivo permanente e por acreditar sempre nas minhas capacidades, mesmo nos momentos mais difíceis.

À minha namorada, pelo amor, paciência e compreensão ao longo deste percurso. O teu apoio nos momentos de maior pressão e a tua presença constante foram essenciais para manter a motivação e o equilíbrio.

Aos meus amigos e colegas de curso, pelas longas sessões de estudo, pelas discussões técnicas e pelos momentos de descontração que tornaram esta jornada académica mais rica e memorável.

À Molly, a minha cadela, pela companhia fiel durante as incontáveis horas de trabalho. A tua presença silenciosa ao meu lado, mesmo nas madrugadas mais longas, trouxe sempre uma sensação de calma e conforto.

Por fim, à Universidade da Beira Interior e ao Departamento de Informática, por proporcionarem um ambiente académico de excelência e os recursos necessários para o desenvolvimento deste projeto.

A todos, o meu profundo obrigado.
