\chapter{Conclusões e Trabalho Futuro}
\label{chap:conclusoes}

\section{Conclusões Principais}
\label{sec:conc-principais}

% TODO: Atualizar com conclusões reais após a conclusão do projeto

Este projeto teve como objetivo o desenvolvimento de uma plataforma web de gestão financeira pessoal especificamente concebida para o mercado português, integrando Open Banking (\ac{PSD2}), categorização inteligente de transações com \ac{ML} e simulação fiscal de \ac{IRS}.

Os principais contributos deste trabalho incluem:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Levantamento do estado da arte:} Foi realizada uma análise comparativa abrangente das principais plataformas de \ac{PFM} a nível internacional e europeu, identificando lacunas significativas no mercado português.

    \item \textbf{Arquitetura de microserviços:} Foi concebida e implementada uma arquitetura escalável baseada em React, Node.js e PostgreSQL, com integração de Python para o módulo de \ac{ML}.

    \item \textbf{Integração Open Banking:} A integração com a Salt Edge \ac{API} permitiu a agregação de contas bancárias portuguesas, demonstrando a viabilidade da utilização de Open Banking no contexto nacional.

    \item \textbf{Categorização inteligente:} O modelo de \ac{ML} desenvolvido com scikit-learn demonstrou a capacidade de categorizar transações bancárias portuguesas com precisão adequada para utilização prática.

    \item \textbf{Simulador de IRS e IA de Otimização Fiscal:} Foi implementado um sistema de \ac{IA} próprio para otimização fiscal, composto por três camadas: um classificador de despesas dedutíveis treinado com dados derivados do \ac{CIRS} 2025, um motor de regras determinístico baseado na legislação fiscal portuguesa vigente, e um algoritmo de otimização que compara cenários de declaração e identifica oportunidades de poupança fiscal. A integração com dados da Segurança Social permite personalizar o cálculo ao perfil real do utilizador. Todo o sistema foi desenvolvido sem dependência de \ac{LLM}s externos, garantindo precisão, auditabilidade e independência de serviços de terceiros.

    \item \textbf{Design Liquid Glass:} A interface do sistema adota um paradigma de design inovador no setor fintech, priorizando a usabilidade e acessibilidade.
\end{enumerate}

Os objetivos específicos definidos na Secção~\ref{sec:objetivos} foram alcançados conforme descrito ao longo deste relatório, confirmando a viabilidade técnica e a relevância de uma plataforma de \ac{PFM} adaptada ao mercado português.


\section{Trabalho Futuro}
\label{sec:trab-futuro}

Com base nos resultados obtidos e nas limitações identificadas, são sugeridas as seguintes linhas de trabalho futuro:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Aplicação móvel nativa:} Desenvolvimento de aplicações iOS e Android utilizando React Native ou Flutter, partilhando a lógica de negócio com a versão web.

    \item \textbf{Licença AISP:} Obtenção de licença de Account Information Service Provider junto do Banco de Portugal, permitindo acesso direto às \ac{API}s \ac{PSD2} dos bancos sem intermediários.

    \item \textbf{Integração com investimentos:} Adição de suporte para tracking de investimentos através de \ac{API}s de corretoras (XTB, Trading 212), incluindo criptomoedas.

    \item \textbf{Digital Twin Financeiro completo:} Implementação de simulações avançadas de cenários financeiros (``e se comprasse casa?'', ``e se mudasse de emprego?'') com projeções a 5, 10 e 20 anos.

    \item \textbf{Gamificação com recompensas reais:} Estabelecimento de parcerias com retalhistas portugueses (Continente, Zara, Uber Eats) para oferecer vouchers como recompensa por bons comportamentos financeiros.

    \item \textbf{Scanner ATCUD:} Implementação de leitura de QR codes \ac{ATCUD} em faturas portuguesas para categorização automática de despesas.

    \item \textbf{Expansão europeia:} Adaptação da plataforma para outros mercados europeus, começando por Espanha, mantendo a abordagem de localização profunda.

    \item \textbf{Melhoria dos modelos de ML:} Evolução do modelo de categorização e do classificador de despesas dedutíveis para utilizar técnicas de Deep Learning (transformadores) e aprendizagem federada, preservando a privacidade dos dados dos utilizadores.

    \item \textbf{Integração automática com o Portal das Finanças:} Implementação de leitura de QR codes \ac{ATCUD} em faturas portuguesas para categorização automática de despesas e pré-preenchimento das deduções no simulador de \ac{IRS}, reduzindo a introdução manual de dados pelo utilizador.

    \item \textbf{Expansão para Categoria B:} Extensão do motor de regras fiscais para suportar rendimentos de Categoria B (trabalho independente/recibos verdes), incluindo os regimes simplificado e de contabilidade organizada, que representam uma parcela crescente da população ativa portuguesa.
\end{enumerate}
