\chapter{Implementação}
\label{chap:implementacao}

\section{Introdução}
\label{sec:impl-intro}

Este capítulo descreve os detalhes técnicos da implementação dos principais módulos do sistema Gold Lock. Para cada módulo, são apresentadas as decisões de implementação, os excertos de código mais relevantes e os desafios encontrados durante os Sprints 1 a 9.


\section{Configuração do Ambiente de Desenvolvimento}
\label{sec:impl-setup}

O ambiente de desenvolvimento foi configurado com as seguintes ferramentas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{IDE:} Visual Studio Code com extensões para TypeScript, ESLint e Prettier
    \item \textbf{Controlo de versões:} Git com repositório no GitHub
    \item \textbf{Gestão de pacotes:} npm (Node.js) e pip (Python)
    \item \textbf{Containerização:} Docker + Docker Compose para orquestração local de todos os serviços
    \item \textbf{CI/CD:} GitHub Actions para testes automáticos e deploy
\end{itemize}

\subsection{Ambiente Docker}
\label{sec:impl-docker}

O desenvolvimento utiliza Docker e Docker Compose para garantir um ambiente reproduzível e isolado. Cada componente do sistema corre no seu próprio container, eliminando problemas de dependências e facilitando o onboarding de novos desenvolvedores. A orquestração local é gerida por um ficheiro \texttt{docker-compose.yml} que define os seguintes serviços:

\begin{itemize}
    \item \textbf{frontend:} Container Node.js com React 18 + TypeScript, hot-reload via Vite
    \item \textbf{backend:} Container Node.js com Express + TypeScript, restart automático com nodemon
    \item \textbf{ml-service:} Container Python com Flask + scikit-learn para servir o modelo de categorização e o pipeline de IA de otimização fiscal
    \item \textbf{postgres:} Container PostgreSQL 16 com volume persistente para dados
    \item \textbf{redis:} Container Redis para cache e gestão de sessões
\end{itemize}

Esta abordagem garante a paridade entre o ambiente de desenvolvimento e produção (\textit{dev/prod parity}), um dos princípios da metodologia \textit{Twelve-Factor App}~\cite{12factor}.

\begin{lstlisting}[caption={Excerto do ficheiro docker-compose.yml.},label={lst:docker}]
version: '3.8'
services:
  frontend:
    build: ./frontend
    ports: ["3000:3000"]
    volumes: ["./frontend/src:/app/src"]
    depends_on: [backend]

  backend:
    build: ./backend
    ports: ["4000:4000"]
    environment:
      DATABASE_URL: postgres://user:pass@postgres:5432/goldlock
      REDIS_URL: redis://redis:6379
    depends_on: [postgres, redis]

  ml-service:
    build: ./ml-service
    ports: ["5000:5000"]
    depends_on: [postgres]

  postgres:
    image: postgres:16-alpine
    volumes: ["pgdata:/var/lib/postgresql/data"]
    environment:
      POSTGRES_DB: goldlock
      POSTGRES_USER: user
      POSTGRES_PASSWORD: pass

  redis:
    image: redis:7-alpine
    ports: ["6379:6379"]

volumes:
  pgdata:
\end{lstlisting}

A estrutura do projeto segue uma organização por módulos:

\begin{lstlisting}[caption={Estrutura de diretórios do projeto (real).},label={lst:structure}]
FinTwin-Projeto/
  docker-compose.yml      # Orquestracao dos 5 containers
  .env                    # Variaveis de ambiente (na raiz)
  src/
    frontend/             # React 18 + TypeScript + Vite
      src/
        components/       # GlassCard, GlassButton, UI reutilizavel
          investments/    # InvestmentSummaryCards e outros
        pages/            # 13 paginas da aplicacao
        hooks/            # useInvestments, useIRS, useMarketData...
        services/api.ts   # Axios central + todos os API clients
        store/            # Zustand (authStore, toastStore)
    backend/              # Node.js 20 + Express 4 + TypeScript
      src/
        routes/           # 10 routers (auth, investments, irs...)
        services/         # irsCalculator, pdfImportService,
                          # marketDataService, saltEdgeService
        middleware/       # authenticate, errorHandler, rateLimiter
        config/           # database.ts (pg Pool), redis.ts
      database/
        init.sql          # Schema completo (10 tabelas + indices)
        migrations/       # Migrations SQL incrementais
    ml-service/           # Python 3.12 + Flask + scikit-learn
      app/
        categorizer.py    # Pipeline TF-IDF + Random Forest
      models/             # Modelos treinados (.pkl)
\end{lstlisting}


\section{Módulo de Autenticação}
\label{sec:impl-auth}

A autenticação foi implementada de raiz, sem dependência de serviços externos como Supabase Auth ou Auth0. Esta decisão permite demonstrar domínio técnico completo sobre segurança aplicacional e elimina custos de terceiros em produção.

\subsection{Arquitetura de Segurança}

O módulo assenta em quatro pilares:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Hashing de passwords:} bcrypt com custo 12 ($\approx$250\,ms por operação), resistente a ataques de força bruta e \textit{rainbow table}.
    \item \textbf{Tokens de sessão:} Access token \ac{JWT} (HS256, 15 minutos) com algoritmo explícito para prevenir o ataque \textit{algorithm confusion} (CVE-2022-21449); refresh token UUID aleatório guardado em Redis (7 dias), com rotação a cada utilização.
    \item \textbf{Proteção contra enumeração de utilizadores:} Mensagens de erro genéricas em login, pedido de recuperação de password e reenvio de verificação — a resposta é sempre idêntica independentemente de o email existir.
    \item \textbf{Rate limiting e bloqueio de conta:} Contador por email em Redis; 5 tentativas falhadas desencadeiam bloqueio de 15 minutos. O TTL é definido apenas na primeira falha, impedindo que ataques contínuos reiniciem o contador.
\end{enumerate}

\subsection{Fluxo Completo}

O fluxo de autenticação implementado cobre os seguintes cenários:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Registo:} hash bcrypt $\rightarrow$ inserção na BD $\rightarrow$ email de verificação (token UUID, 24\,h, uso único).
    \item \textbf{Verificação de email:} token validado e invalidado na BD; login bloqueado até verificação.
    \item \textbf{Login:} verificação de bloqueio $\rightarrow$ comparação bcrypt $\rightarrow$ limpeza de tentativas $\rightarrow$ verificação TOTP (se ativo) $\rightarrow$ emissão de par access/refresh.
    \item \textbf{Refresh:} UUID verificado em Redis; sessões invalidadas (e.g., após reset de password) são detetadas; token antigo destruído e novo emitido (\textit{token rotation}).
    \item \textbf{Reset de password:} token UUID (1\,h, uso único) $\rightarrow$ novo hash bcrypt $\rightarrow$ invalidação de \textbf{todas} as sessões ativas via timestamp em Redis.
    \item \textbf{2FA/TOTP:} geração de secret (speakeasy) $\rightarrow$ QR code (qrcode) $\rightarrow$ verificação do primeiro código antes de ativar $\rightarrow$ desativação requer confirmação de password.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[caption={Geração e verificação de tokens JWT com algoritmo explícito (authService.ts).},label={lst:auth}]
// Access token — algoritmo HS256 explícito (previne alg:none attack)
function generateAccessToken(userId: string, email: string): string {
  return jwt.sign(
    { sub: userId, email, type: 'access' },
    process.env.JWT_SECRET!,
    { expiresIn: '15m', algorithm: 'HS256' }
  );
}

// Refresh token — UUID em Redis, nao JWT (sem possibilidade de forgery)
async function generateRefreshToken(userId: string): Promise<string> {
  const token = uuidv4();
  await redisClient.set(`refresh:${token}`, userId, { EX: 604800 });
  return token;
}

// Verificacao no middleware — algoritmo restrito
const payload = jwt.verify(token, secret, {
  algorithms: ['HS256']
}) as JwtPayload;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Bloqueio de conta por tentativas falhadas (Redis).},label={lst:lockout}]
async function recordFailedAttempt(email: string): Promise<void> {
  const key = `login_attempts:${email}`;
  const attempts = await redisClient.incr(key);
  // TTL definido apenas na primeira falha -- evita reset do timer
  if (attempts === 1) {
    await redisClient.expire(key, 900); // 15 minutos
  }
}
\end{lstlisting}


\section{Módulo de Open Banking}
\label{sec:impl-openbanking}

A integração Open Banking foi implementada utilizando a \ac{API} Salt Edge. O processo de ligação de uma conta bancária segue o fluxo descrito na Secção~\ref{sec:arq-sequencia}:

\begin{enumerate}
    \item O utilizador seleciona o seu banco na interface
    \item O backend cria uma sessão de conexão na Salt Edge
    \item O utilizador é redirecionado para a página de autenticação do banco
    \item Após autenticação, a Salt Edge notifica o backend via webhook
    \item O backend importa as transações e saldos
\end{enumerate}

O excerto seguinte mostra o handler do webhook Salt Edge (\texttt{routes/accounts.ts}), que processa o evento \texttt{connection.success} e importa automaticamente as contas bancárias para a base de dados local:

\begin{lstlisting}[caption={Handler do webhook Salt Edge — importação automática de contas.},label={lst:saltedge-webhook}]
accountsRouter.post('/webhook',
  verifySaltEdgeWebhook,
  async (req, res, next) => {
  try {
    const { data } = req.body as { data: WebhookData };
    const eventType = data.stage ?? data.status;
    const connectionId = data.connection_id;

    if (
      eventType === 'connection.success' ||
      eventType === 'finish'
    ) {
      if (!connectionId || !data.customer_id) return;

      // Importar contas da ligacao para a BD local
      const remoteAccounts = await saltEdge
        .getAccounts(connectionId);

      for (const acc of remoteAccounts) {
        await pool.query(
          `INSERT INTO bank_accounts
             (user_id, bank_name, account_name, iban,
              salt_edge_connection_id, salt_edge_account_id,
              balance, currency, status, last_synced_at)
           VALUES ($1,$2,$3,$4,$5,$6,$7,$8,'active',NOW())
           ON CONFLICT (salt_edge_account_id) DO UPDATE
             SET balance = EXCLUDED.balance,
                 last_synced_at = NOW()`,
          [userId, conn.provider_name, acc.name,
           acc.extra?.iban ?? null, connectionId,
           acc.id, acc.balance, acc.currency_code]
        );
      }
    }
    res.json({ acknowledged: true });
  } catch (err) { next(err); }
});
\end{lstlisting}


\section{Módulo de Categorização com ML}
\label{sec:impl-ml}

O módulo de categorização automática utiliza um pipeline de \ac{ML} implementado com scikit-learn:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Pré-processamento:} Limpeza e normalização do texto das transações (remoção de caracteres especiais, lowercase, tokenização).
    \item \textbf{Vetorização:} Transformação do texto em vetores numéricos utilizando TF-IDF (Term Frequency-Inverse Document Frequency).
    \item \textbf{Classificação:} Modelo Random Forest treinado com dados de transações portuguesas categorizadas manualmente.
    \item \textbf{Aprendizagem contínua:} Quando o utilizador corrige uma categorização, a correção é armazenada e utilizada para re-treinar o modelo periodicamente.
\end{enumerate}

O pipeline acima representa a implementação real do \texttt{ml-service}. O modelo é treinado com dados de transações portuguesas e servido via Flask no porto 5000. As previsões são consumidas pelo backend Node.js no endpoint \texttt{POST /api/transactions/categorize}.

\begin{lstlisting}[caption={Pipeline de categorização (simplificado).},label={lst:ml},language=Python]
# ml-service/training/categorizer.py
from sklearn.pipeline import Pipeline
from sklearn.feature_extraction.text import TfidfVectorizer
from sklearn.ensemble import RandomForestClassifier

# Pipeline de categorizacao
pipeline = Pipeline([
    ('tfidf', TfidfVectorizer(
        max_features=5000,
        ngram_range=(1, 2)
    )),
    ('clf', RandomForestClassifier(
        n_estimators=100,
        random_state=42
    ))
])

# Categorias portuguesas pre-definidas
CATEGORIAS_PT = [
    'Supermercado', 'Restauracao', 'Transportes',
    'Portagens', 'Combustivel', 'Saude',
    'Educacao', 'Habitacao', 'Lazer',
    'Vestuario', 'Telecomunicacoes', 'Seguros',
    'Transferencias', 'Salario', 'Outros'
]
\end{lstlisting}


\section{Módulo Dashboard e Interface Liquid Glass}
\label{sec:impl-dashboard}

O dashboard foi implementado em React 18 com TypeScript, utilizando TailwindCSS para estilização e Recharts para gráficos. Os efeitos Liquid Glass foram implementados com CSS \texttt{backdrop-filter} e animações com Framer Motion.

O dashboard agrega dados de contas bancárias, transações e investimentos num único ecrã. A implementação utiliza \textit{skeleton screens} com \texttt{animate-pulse} durante o carregamento (React Query \texttt{isLoading}), evitando \textit{layout shift}. O estado global de autenticação é gerido com Zustand, e todas as chamadas à API passam pelo cliente Axios central em \texttt{services/api.ts}, que implementa refresh automático de token JWT em respostas 401.

O padrão de hook React Query adotado em todos os módulos é o seguinte:

\begin{lstlisting}[caption={Padrão de hook React Query (exemplo: useInvestments).},label={lst:reactquery}]
// hooks/useInvestments.ts
export function useInvestments() {
  return useQuery({
    queryKey: ['investments'],
    queryFn: () =>
      investmentsApi.list().then(r => r.data.data),
  });
}

export function useCreateInvestment() {
  const qc = useQueryClient();
  return useMutation({
    mutationFn: investmentsApi.create,
    onSuccess: () => {
      qc.invalidateQueries({ queryKey: ['investments'] });
      toast.success('Investimento adicionado');
    },
  });
}
\end{lstlisting}


\section{Módulo Simulador IRS}
\label{sec:impl-irs}

O simulador de \ac{IRS} implementa as regras fiscais portuguesas vigentes para o ano fiscal de 2024. O motor de cálculo é determinístico (baseado em regras do \ac{CIRS}), sem utilização de \ac{IA} generativa, garantindo a precisão e auditabilidade dos resultados.

As funcionalidades implementadas incluem:
\begin{itemize}
    \item Cálculo de \ac{IRS} para rendimentos de Categoria A (trabalho dependente)
    \item Aplicação dos escalões de \ac{IRS} em vigor (OE 2024, Lei n.º~82/2023)
    \item Cálculo de deduções à coleta (saúde, educação, habitação, encargos gerais familiares, PPR)
    \item Integração das contribuições para a Segurança Social como deduções ao rendimento (art.º 25.º \ac{CIRS})
    \item Persistência do histórico de simulações por utilizador
\end{itemize}

A Tabela~\ref{tab:escaloes-irs-2024} apresenta os escalões de \ac{IRS} para 2024, conforme o Orçamento do Estado (Lei n.º~82/2023).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Escalões de IRS 2024 implementados em \texttt{irsCalculator.ts} (Categoria A).}
\label{tab:escaloes-irs-2024}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{r r r X}
\toprule
\textbf{Escalão} & \textbf{Rendimento coletável (€)} & \textbf{Taxa} & \textbf{Parcela a abater (€)} \\
\midrule
1.º & Até 7\,703 & 13,25\% & 0,00 \\
2.º & De 7\,703 a 11\,623 & 18,0\% & 365,89 \\
3.º & De 11\,623 a 16\,472 & 23,0\% & 947,28 \\
4.º & De 16\,472 a 21\,321 & 26,0\% & 1\,441,20 \\
5.º & De 21\,321 a 27\,146 & 32,75\% & 2\,880,47 \\
6.º & De 27\,146 a 39\,791 & 37,0\% & 4\,034,17 \\
7.º & De 39\,791 a 51\,997 & 43,5\% & 6\,620,43 \\
8.º & De 51\,997 a 81\,199 & 45,0\% & 7\,400,21 \\
9.º & Superior a 81\,199 & 48,0\% & 9\,836,45 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

O motor de cálculo está encapsulado no serviço \texttt{irsCalculator.ts}, separado das rotas para facilitar testes unitários. O fluxo de cálculo é o seguinte:

\begin{lstlisting}[caption={Motor de cálculo IRS 2024 --- função principal (irsCalculator.ts).},label={lst:irs-engine}]
export function calculateIRS(input: IrsInput): IrsResult {
  const { grossIncome, dependents,
          socialSecurity, withholding, deductions } = input;

  // 1. Deducao especifica Cat. A (art. 25 CIRS)
  const specificDeduction = Math.max(socialSecurity, 4104);
  const collectableIncome = grossIncome - specificDeduction;

  // 2. Aplicar escaloes progressivos
  const bracket = IRS_BRACKETS_2024.find(
    b => collectableIncome >= b.min && collectableIncome < b.max
  ) ?? IRS_BRACKETS_2024[IRS_BRACKETS_2024.length - 1];
  const grossTax = collectableIncome * bracket.rate
                   - bracket.parcel;

  // 3. Deducoes a coleta (limites DEDUCTION_LIMITS_2024)
  const healthDed = Math.min(
    deductions.saude * DEDUCTION_LIMITS_2024.saude.rate,
    DEDUCTION_LIMITS_2024.saude.limit
  );
  // ... idem para educacao, habitacao, restauracao, ppr

  const netTax = Math.max(
    0, grossTax - healthDed - eduDed - housingDed
       - generalDed - pprDed - dependentsDed
  );
  const result = netTax - withholding;

  return {
    collectableIncome, grossTax, netTax,
    result,
    effectiveRate: grossIncome > 0
      ? netTax / grossIncome * 100 : 0,
    status: result > 0 ? 'to_pay' : 'refund',
    // ...
  };
}
\end{lstlisting}


\section{Módulo de IA de Otimização Fiscal}
\label{sec:impl-fiscal-ia}

O módulo de \ac{IA} de otimização fiscal constitui o contributo técnico mais diferenciador do projeto. É implementado no serviço Python existente (\texttt{ml-service}), dividido em três componentes funcionais que operam em sequência.

\subsection{Classificador de Despesas Dedutíveis}
\label{sec:impl-deduction-classifier}

O classificador é um modelo Random Forest treinado com dados sintéticos derivados das regras do \ac{CIRS} 2025. O conjunto de dados de treino (\texttt{data/deduction\_training\_data.py}) é gerado programaticamente a partir do mapeamento entre descrições de transações bancárias portuguesas e as categorias de dedução previstas nos artigos 78.º-A a 78.º-F do \ac{CIRS}. Este processo garante que as \textit{labels} de treino são fidedignas e rastreáveis a fontes legais oficiais.

As classes de saída do classificador são:
\begin{itemize}
    \item \texttt{saude\_dedutivel} --- farmácias, hospitais, clínicas, ópticas (art.º 78.º-C \ac{CIRS}: 15\% das despesas, limite 1\,000\,€)
    \item \texttt{educacao\_dedutivel} --- propinas, material escolar, explicações (art.º 78.º-D \ac{CIRS}: 30\% das despesas, limite 800\,€)
    \item \texttt{habitacao\_dedutivel} --- rendas, juros de habitação (art.º 78.º-E \ac{CIRS}: 15\% dos encargos, limite 296\,€)
    \item \texttt{encargos\_gerais\_dedutivel} --- despesas gerais familiares (art.º 78.º-B \ac{CIRS}: 35\% das despesas, limite 250\,€)
    \item \texttt{nao\_dedutivel} --- supermercado, lazer, telecomunicações, etc.
\end{itemize}

\subsection{Motor de Regras Fiscais CIRS 2025}
\label{sec:impl-irs-engine}

O motor de regras (\texttt{irs\_engine.py}) implementa o fluxo completo de cálculo do \ac{IRS} em Python puro, sem dependências de bibliotecas de otimização externas. Os dados das regras fiscais são armazenados em \texttt{data/cirs\_2025.json}, permitindo a atualização anual sem alterações ao código. O fluxo de cálculo é o seguinte:

\begin{enumerate}
    \item Rendimento bruto Categoria A (input do utilizador via \texttt{FiscalProfile})
    \item Dedução das contribuições para a Segurança Social: min(rendimento bruto $\times$ 11\%, 4\,104\,€)~--- art.º 25.º \ac{CIRS}
    \item Dedução específica de Categoria A: max(4\,104\,€, contribuições SS efectivas)
    \item Rendimento coletável = rendimento bruto $-$ deduções ao rendimento
    \item Aplicação dos escalões do OE 2025 (Tabela~\ref{tab:escaloes-irs-2025})
    \item Coleta bruta = rendimento coletável $\times$ taxa do escalão $-$ parcela a abater
    \item Deduções à coleta: saúde + educação + habitação + encargos gerais (limites \ac{CIRS})
    \item Imposto final = coleta bruta $-$ deduções à coleta $-$ retenções na fonte
\end{enumerate}

\subsection{Otimizador Fiscal}
\label{sec:impl-fiscal-optimizer}

O otimizador (\texttt{fiscal\_optimizer.py}) gera e compara múltiplos cenários de declaração possíveis, aplicando um algoritmo \textit{greedy} com verificação exaustiva dos cenários de tributação conjunta e separada. Para cada cenário, invoca o motor de regras e recolhe o imposto final resultante. O output inclui: (1)~o cenário mais vantajoso com a poupança fiscal estimada face ao cenário base; (2)~lista de alertas sobre deduções não utilizadas ou próximas do limite legal; (3)~estimativa do impacto de despesas futuras no \ac{IRS} do ano seguinte (RF41).

A implementação deste componente está prevista para o Sprint 10, conforme o roadmap do projeto. A interface do módulo Python (\texttt{fiscal\_optimizer.py}) e os endpoints REST de suporte (\texttt{POST /api/irs/optimize}) serão documentados nesta secção aquando da sua conclusão.


\section{Módulo de Carteira de Investimentos}
\label{sec:impl-investimentos}

O módulo de carteira de investimentos implementa a agregação de portfólios de múltiplas corretoras numa única plataforma, com consulta de preços em tempo real e análise de desempenho. A implementação divide-se em três componentes principais.

\subsection{Importação de Extractos PDF por Corretora}
\label{sec:impl-invest-import}

A importação de transações é realizada a partir de extractos PDF exportados pelas corretoras. O serviço \texttt{pdfImportService.ts} implementa três parsers de texto regex, um por corretora suportada: DEGIRO (formato europeu, datas \texttt{DD-MM-YYYY}), XTB (formato US, datas ISO) e Trade Republic (formato alemão, datas \texttt{DD.MM.YYYY}). A extracção de texto do PDF é feita com \texttt{pdfjs-dist} (build \textit{legacy} para Node.js, sem worker) e a detecção da corretora é automática por expressão regular sobre o cabeçalho do documento.

\begin{lstlisting}[caption={Parser DEGIRO --- regex de formato tabular (pdfImportService.ts).},label={lst:pdf-parser}]
// Formato: DD-MM-YYYY HH:MM PRODUTO ISIN BOLSA
//          Compra/Buy QTD PRECO CCY
const TABULAR = /(\d{2}-\d{2}-\d{4})\s+\d{2}:\d{2}\s+(.+?)
  \s+([A-Z]{2}[A-Z0-9]{10})\s+\S+\s+
  (?:Compra|Buy)\s+(\d+(?:[.,]\d+)?)
  \s+(\d+(?:[.,]\d+)?)\s+([A-Z]{3})/g;

for (const m of text.matchAll(TABULAR)) {
  const [, date, name, isin, qty, price, currency] = m;
  if (!ISIN_RE.test(isin)) continue;
  transactions.push({
    isin, name: name.trim(),
    type: inferType(name),
    quantity: parseEuropeanNumber(qty),
    purchasePrice: parseEuropeanNumber(price),
    purchaseDate: ddMmYyyyToIso(date, '-'),
    currency, institution: 'DEGIRO',
  });
}
\end{lstlisting}

\subsection{Cotações em Tempo Real via Massive API e CoinGecko}
\label{sec:impl-invest-prices}

As cotações de ações e ETFs são obtidas via \textbf{Massive API} (autenticação Bearer), implementada no serviço Node.js \texttt{marketDataService.ts}. As criptomoedas utilizam a API pública do \textbf{CoinGecko}. Esta decisão mantém toda a lógica de mercado no backend, evitando a exposição de chaves de API ao cliente.

\begin{lstlisting}[caption={Consulta de cotação via Massive API com cache Redis (marketDataService.ts).},label={lst:massive-api}]
// Auth: Bearer token --- nunca ?apiKey= (confirmado com a API)
// Cache Redis: TTL 900s (15 min) para quotes
async function getMassiveQuote(ticker: string): Promise<Quote> {
  const cacheKey = `market:quote:${ticker}`;
  const cached = await redisClient.get(cacheKey);
  if (cached) return JSON.parse(cached) as Quote;

  const res = await fetch(
    `https://api.massive.com/v2/aggs/ticker/${ticker}/prev`,
    { headers: {
        Authorization: `Bearer ${process.env.MASSIVE_API_KEY}`
      }
    }
  );
  const json = await res.json() as MassiveResponse;
  const result = json.results?.[0];
  const quote: Quote = {
    price:     result?.c ?? 0,
    change24h: result?.c && result?.o
      ? ((result.c - result.o) / result.o) * 100 : 0,
    source: 'massive',
  };
  await redisClient.set(cacheKey, JSON.stringify(quote),
    { EX: 900 });
  return quote;
}
\end{lstlisting}

O serviço expõe três funções públicas (\texttt{getQuote}, \texttt{getHistory}, \texttt{searchTicker}) que seleccionam automaticamente o provedor correcto com base no tipo de ativo (\texttt{stock}/\texttt{etf} → Massive; \texttt{crypto} → CoinGecko).

\subsection{Deduplicação e Confirmação de Importação}
\label{sec:impl-invest-dedup}

Antes de inserir transações importadas do PDF, o endpoint \texttt{POST /api/investments/import-pdf} verifica duplicados contra os registos existentes do utilizador, cruzando a combinação \texttt{(isin, purchase\_date, quantity)}. O resultado é devolvido ao frontend com um campo \texttt{duplicate: boolean} por transação, permitindo ao utilizador confirmar apenas as novas. A inserção final em \texttt{POST /api/investments/import-pdf/confirm} usa \texttt{ON CONFLICT DO NOTHING} sobre o índice único composto da tabela, garantindo idempotência mesmo que o utilizador confirme múltiplas vezes.

\begin{lstlisting}[caption={Deduplicação antes do preview e inserção idempotente (routes/investments.ts).},label={lst:dedup}]
// 1. Verificar duplicados para o preview
const existing = await pool.query(
  `SELECT isin, purchase_date, quantity
   FROM investments
   WHERE user_id = $1 AND isin IS NOT NULL`,
  [req.user!.id]
);
const existingKeys = new Set(
  existing.rows.map(r =>
    `${r.isin}|${r.purchase_date}|${Number(r.quantity)}`)
);
const annotated = transactions.map(tx => ({
  ...tx,
  duplicate: tx.isin
    ? existingKeys.has(
        `${tx.isin}|${tx.purchaseDate}|${tx.quantity}`)
    : false,
}));

// 2. Inserir com protecao de duplicados (confirm step)
await pool.query(
  `INSERT INTO investments
     (user_id, name, ticker, isin, type, quantity,
      purchase_price, purchase_date, currency,
      risk_level, institution)
   VALUES ($1,$2,$3,$4,$5,$6,$7,$8,$9,'moderate',$10)
   ON CONFLICT (user_id, isin, purchase_date, quantity)
     WHERE isin IS NOT NULL AND purchase_date IS NOT NULL
   DO NOTHING`,
  [req.user!.id, tx.name, tx.ticker ?? null, ...]
);
\end{lstlisting}

O dashboard de investimentos apresenta os cards de \textbf{Carteira Total} e \textbf{Rentabilidade Total} (P\&L) em tempo real, actualizados à medida que as cotações Massive/CoinGecko são carregadas. O componente \texttt{InvestmentSummaryCards} encapsula estes três cards de resumo (carteira total, P\&L e distribuição por risco), recebendo os valores já calculados como \textit{props} da página.


\section{Conclusões}
\label{sec:impl-conclusoes}

A implementação do sistema seguiu o plano de sprints definido no roadmap do projeto, com entregas incrementais a cada duas semanas. Até ao Sprint 9 (Abril de 2026), os módulos de autenticação, Open Banking, categorização ML, dashboard, simulador de IRS e carteira de investimentos com importação de PDF estão funcionais e integrados.

Os principais desafios encontrados foram: (1)~a autenticação Bearer na Massive API, que diverge do padrão \texttt{?apiKey=} documentado por outros fornecedores; (2)~a variabilidade de formato entre extractos PDF de diferentes versões das corretoras, que obrigou a parsers com duas \textit{regex} por corretora (tabular + narrativo); (3)~a consistência do cálculo IRS face às diferenças entre os Orçamentos do Estado 2024 e 2025. Os módulos restantes (Assistente Fiscal IA e deploy em produção) estão previstos para os Sprints 10--12.
